## Что такое язык разметки?
Языком разметки в сфере IT называют некий набор символов и их последовательностей, внедряемых в текст с целью передачи информации о структуре этого документа и его конечном виде. В итоге текстовый документ выглядит как текст со всеми знаками препинания, дополненный кодом с информацией о структуре данного текста. Определяются такие элементы, как списки, выделения, заголовки и т.д. Среди более сложных функций следует отметить возможность вставки в документ гиперссылок и других документов.

С точки зрения Тьюринга языки разметки страниц полноценными языками программирования не являются.

Сама разметка компьютерного текста бывает визуальной и логической. В последнем случае определяется лишь роль конкретного текстового блока в общей структуре документа. Визуальная разметка, как понятно из названия, задает внешний вид текстового фрагмента. Вообще, задача языков компьютерной разметки состоит в формировании заданного визуального отображения за счет логического описания вне зависимости от содержания текста.

Благодаря такому подходу упрощается автоматическая обработка текстового документа, а значит, текст будет корректно отображаться на различных устройствах. Причем отображение это будет разным на экранах компьютера, смартфона, планшета, а также в распечатанном на бумаге виде в зависимости от свойств данных, установленных на устройствах вывода.

Тем не менее, пользователи зачастую нарушают принятое правило верстки. К примеру, при создании документа в текстовом редакторе заголовок выделяется жирным, но в свойствах он не указывается как заголовок.

Язык разметки — это система форматирования и упорядочивания элементов в документе с помощью тегов. В отличие от физических аннотаций и пометок на бумажных документах, эти теги появляются в документе только тогда, когда автор пишет текст. Когда приложение обрабатывает разметку, содержимое будет просто отображаться для зрителя как форматированный текст.
## Какие вы знаете языки разметки? Опишите каждый из них.
Пользователи домашних компьютеров могут форматировать с помощью встроенных инструментов MS Word, OpenOffice, troff. Но наибольшее распространение языки разметки получили в интернет-верстке. Это, в первую очередь, HTML, XML, SGML, Markdown, XHTML, VML, XBRL, WML, SVG и PGML.
- HTML — стандартизированный язык гипертекстовой разметки документов для просмотра веб-страниц в браузере. Веб-браузеры получают HTML документ от сервера по протоколам HTTP/HTTPS или открывают с локального диска, далее интерпретируют код в интерфейс, который будет отображаться на экране монитора.
- XML — «расширяемый язык разметки». Рекомендован Консорциумом Всемирной паутины. Спецификация XML описывает XML-документы и частично описывает поведение XML-процессоров.
- SGML — метаязык, на котором можно определять язык разметки для документов. Является наследником разработанного в 1969 году в IBM языка GML, изначально был разработан для создания машиночитаемых документов в правительственных и аэрокосмических проектах.
- Markdown — облегчённый язык разметки, созданный с целью обозначения форматирования в простом тексте, с максимальным сохранением его читаемости человеком, и пригодный для машинного преобразования в языки для продвинутых публикаций.
- XHTML — семейство языков разметки веб-страниц на основе XML, повторяющих и расширяющих возможности HTML. Спецификации XHTML 1.0 и XHTML 1.1 являются рекомендациями консорциума Всемирной паутины. Развитие XHTML остановлено; новые версии XHTML не выпускаются; рекомендуется использовать HTML.
- VML разработан фирмой Microsoft для описания векторной графики. VML был представлен W3C в 1998 году компаниями Microsoft, Macromedia и др. Примерно в то же время Adobe, Sun и несколько других компаний подали на рассмотрение документы о языке PGML. Оба языка позднее стали основой для SVG.
- XBRL — широко используемый в мире открытый стандарт обмена деловой информацией. XBRL позволяет выражать с помощью семантических средств общие для участников рынка и регулирующих органов требования к представлению бизнес-отчётности.
- WML — язык разметки документов для использования в сотовых телефонах и других мобильных устройствах по стандарту WAP. По структуре напоминает несколько упрощённый HTML, но есть и ключевые отличия, поскольку WML ориентирован на устройства, не обладающие возможностями персональных компьютеров.
- SVG — язык разметки масштабируемой векторной графики, созданный Консорциумом Всемирной паутины и входящий в подмножество расширяемого языка разметки XML, предназначен для описания двумерной векторной и смешанной векторно/растровой графики в формате XML.
- PGML — основанный на XML язык разметки, служащий для описания векторной графики на веб-странице в виде текста в формате XML, использует модель построения изображения, схожую с PDF и PostScript.

Языки веб-разметки принято разделять на три класса. Но в действительности тот же HTML включает в себя и процедурные инструменты (например, тег для задания полужирного шрифта), и инструменты описания (атрибут HREF как пример). Также данный язык имеет в своем синтаксисе элемент PRE. Этот параметр задает внешний вид текста в соответствии со своим написанием.

Общие языки разметки.  
Двумя наиболее распространенными языками разметки являются HTML, который используется для создания веб-страниц, просматриваемых в Интернете, и XML, который хранит структурированные данные с использованием настраиваемых тегов.

Когда вы просматриваете большинство страниц в Интернете, вы, по сути, загружаете и просматриваете HTML-страницу. Страница, которую вы сейчас читаете, написана на HTML. Фактически, во многих браузерах вы можете щелкнуть страницу правой кнопкой мыши, чтобы увидеть синтаксис HTML всей страницы. HTML поддерживает создание различных структур и разделов внутри страницы, определение элементов на странице и форматирование текста. Для HTML-тегов обычно требуются открывающие и закрывающие теги.

Ещё несколько известных языков разметки, с которыми вы, возможно, знакомы:

- BBCode: легкий язык разметки, широко используемый на онлайн-форумах и досках сообщений и легко узнаваемый благодаря использованию квадратных скобок, например [b]Привет мир![/b] для создания жирных тегов.
- LaTeX: довольно сложный язык, часто используемый в академических и технических целях. У него есть надежные варианты обработки синтаксиса, которые не могут отобразить большинство языков, например сложные математические и несуществующие языки.
- MathML: язык, используемый для отображения математических формул, особенно в веб-браузерах.
- Текстиль: язык, используемый для определенных онлайн-блогов и систем управления контентом.
- SVG: вы можете быть удивлены, узнав, что SVG, формат, отображающий масштабируемую векторную графику, на самом деле является языком разметки. Он основан на XML и использует структурированные данные для хранения информации о графике.
## Что такое XML?
XML - Данная аббревиатура расшифровывается как eXtensible Markup Language (расширяемый язык разметки). Назван язык так в связи с отсутствием привязки к какому-либо формату. Вместо этого пользователи могут создавать собственные теги и с их помощью выполнять глубокую обработку текста. Обычно этот язык используют, чтобы описывать грамматику других языков и контролировать правильность составления документа.

По внешнему виду XML сильно напоминает HTML. Принципиально отличается он более строгими правилами использования тегов. Здесь, например, есть зависимость от регистра.

Язык разметки XML дает возможность обмениваться данными между любыми системами, даже несовместимыми. Благодаря этому значительно облегчается работа с разным ПО.
## Что такое теги, атрибуты и элементы в XML?
### Теги XML  
Для определения данных используются символы разметки, называемые тегами в XML. Например, для представления данных для книжного магазина можно создать такие теги, как `<book>`, `<title>` и `<author>`. Ваш XML-документ для одной книги будет содержать указанное ниже.
```
<book>

<title> Изучение Amazon Web Services </title>

<author> Марк Уилкинс </author>

</book>
```
Теги обеспечивают сложное кодирование данных для интеграции информационных потоков между различными системами.

Любой html документ состоит из дерева тегов, отвечающих за свой аспект отображения информации на веб странице. Большинство тегов парные и имеют открывающий и закрывающий тег. В редких случаях тег может быть не парным а одиночным.

Тег — это основная составляющая html документа, в тегах содержится вся информация выводимая пользователю браузером.

Все теги заключаются в угловые скобки <имя_тега>. Большинство тегов, как уже было сказано парные, то есть имеют начальный и конечный теги, общая структура тега выглядит следующим образом <имя_тега>внутри тега содержится необходимая информация</имя_тега>

Главными частями HTML документа являются:

- Открывающий тег (Opening tag): Состоит из имени элемента , заключенного в открывающие и закрывающие угловые скобки.  Открывающий тег указывает, где элемент начинается или начинает действовать.
- Закрывающий тег (Closing tag): Это то же самое, что и открывающий тег, за исключением того, что он включает в себя косую черту перед именем элемента. Закрывающий элемент указывает, где элемент заканчивается. Отсутствие закрывающего тега является одной из наиболее распространенных ошибок начинающих и может приводить к странным результатам.
- Контент (Content): Это контент элемента, который в большинстве случаев является просто текстом.
- Элемент(Element): Открывающий тег, закрывающий тег и контент вместе составляют элемент.  

Каждый тег HTML доку мента имеет свой определенный набор атрибутов. Атрибуты содержат дополнительную информацию об элементе? которую не нужно показывать в итоговом контенте. Атрибут имеет имя атрибута и значение атрибута которое указывается через знак «=» после имени атрибута. Один тег в коде может иметь несколько атрибутов разделенных пробелом, некоторые атрибуты могут иметь несколько значений разделенных запятой или пробелом.

<имя_тега имя_атрибута=значение_атрибута >внутри тега содержится необходимая информация</имя_тега>

Так же теги можно располагать внутри других тегов, такая структура называется вложенными элементами.

Например:
```
<p>Я <strong>очень </strong> рад вас видеть!!»</p>
```
В окне браузера мы увидим следующий результат

Я очень рад вас видеть!!!

При вложенности тегов главное соблюдать правильность закрытия тегов. В показанном выше примере мы в начале открыли тег `<p>` затем открыли тег  `<strong>`, значит и закрывать необходимо в обратном порядке сначало тег `<strong>` затем тег `<p>`. В противном случае при неправильном закрытии тегов браузер будет самостоятельно выбирать какой вариант и как ему отобразить и результаты вывода информации в браузере будут неожиданноми и непредсказуемыми.

Некоторые из тегов не имеют контента, такие теги например необходимы для вставки изображения, вставки якорей и т.п. Такие элементы называют пустыми.

### XML атрибуты
Как и в HTML, XML элементы могут иметь атрибуты. При этом значение атрибутов в XML и правило их создания во многом похожи на атрибуты в HTML.

Атрибуты предоставляют дополнительную информацию об элементе.

XML атрибуты
В HTML атрибуты предоставляют некоторую дополнительную информацию об элементе:
```
<img src="computer.gif">
<a href="demo.asp">
```

Атрибуты часто предоставляют информацию, не являющуюся частью данных. В примере ниже тип файла не зависит от данных, но эта информация может быть важна для приложений, которые будут манипулировать этим элементом: 
``` 
<file type="gif">computer.gif</file>
```
XML атрибуты должны заключаться в кавычки
Значение атрибута всегда должно заключаться в кавычки. Это могут быть либо двойные, либо одинарные кавычки. Например, пол персонажа можно записать так:
```
<person sex="female">
```

либо так:
```
<person sex='female'>
```
Если значение атрибута само содержит двойные кавычки, то можно использовать одинарные кавычки. Например:
```
<gangster name='George "Shotgun" Ziegler'>
```
либо использовать символы сущностей:
```
<gangster name="George &quot;Shotgun&quot; Ziegler">
```
XML элементы или атрибуты
Посмотрите на следующие примеры:

Пример 1
```
<person sex="female">
   <firstname>Anna</firstname>
   <lastname>Smith</lastname>
</person>
```
Пример 2
```
<person>
   <sex>female</sex>
   <firstname>Anna</firstname>
   <lastname>Smith</lastname>
</person>
```
В первом примере пол указан в атрибуте. Во втором, пол записан, как элемент. Оба примера предоставляют одну и ту же информацию.

Нет правил, регулирующих то, когда использовать атрибуты, а когда элементы. Атрибуты широко используются в HTML. В XML, на наш взгляд, лучше их избегать, и вместо них использовать элементы.  
Что лучше?  
Следующие три XML документа содержат совершенно одинаковую информацию:

Пример 1

Дата записана, как атрибут date:
```
<note date="10/01/2008">
   <to>Tove</to>
   <from>Jani</from>
   <heading>Напоминание</heading>
   <body>Не забудь обо мне в эти выходные!</body>
</note>
```
Пример 2

Дата записана, как элемент <date>:
```
<note>
   <date>10/01/2008</date>
   <to>Tove</to>
   <from>Jani</from>
   <heading>Напоминание</heading>
   <body>Не забудь обо мне в эти выходные!</body>
</note>
```
Пример 3

Дата записана, как расширенный элемент <date>, что на наш взгляд является наилучшим вариантом:
```
<note>
   <date>
      <day>10</day>
      <month>01</month>
      <year>2008</year>
   </date>
   <to>Tove</to>
   <from>Jani</from>
   <heading>Напоминание</heading>
   <body>Не забудь обо мне в эти выходные!</body>
</note>
```
Избегать XML атрибуты?  
При использовании атрибутов возникают некоторые проблемы:

- атрибуты не могут содержать множественные значения (элементы могут)
- атрибуты не могут содержать древовидные структуры (элементы могут)
- атрибуты сложно расширять (для будущих изменений)  
Атрибуты нелегко читать и обслуживать. Используйте элементы для данных, а атрибуты для информации, не относящейся к данным.

Никогда не используйте следующие конструкции:
```
<note
   day="10" month="01" year="2008"
   to="Tove" from="Jani" heading="Напоминание"
   body="Не забудь обо мне в эти выходные!">
</note>
```
XML атрибуты для метаданных  
Иногда элементам присваивают идентификаторы. Эти идентификаторы используются для идентификации XML элементов в точности также, как идентификационные атрибуты в HTML.   
Следующий пример демонстрирует это:
```
<messages>
   <note id="501">
      <to>Tove</to>
      <from>Jani</from>
      <heading>Напоминание</heading>
      <body>Не забудь обо мне в эти выходные!</body>
   </note>

   <note id="502">
      <to>Jani</to>
      <from>Tove</from>
      <heading>Re: Напоминание</heading>
      <body>Не забуду</body>
   </note>
</messages>
```
В приведенном примере атрибут id используется для идентификации разных заметок. Эта информация не является частью самой заметки.

Главная мысль всего сказанного это то, что метаданные (данные о данных) следует записывать, как атрибуты, а сами данные, как элементы.
### XML элементы
XML документ состоит из XML элементов.

Что такое XML элемент?  
XML элемент - это все от (и включая) начального тега элемента до (и включая) конечного тега элемента.
```
<price>39.95</price>
```
Элемент может содержать:

- другие элементы
- текст
- атрибуты
- или набор из всего выше названного
```
<bookstore>
   <book category="CHILDREN">
      <title>Harry Potter</title>
      <author>J K. Rowling</author>
      <year>2005</year>
      <price>29.99</price>
   </book>
   <book category="WEB">
      <title>Learning XML</title>
      <author>Erik T. Ray</author>
      <year>2003</year>
      <price>39.95</price>
   </book>
</bookstore>
```
В приведенном выше примере элементы

`<title>`, `<author>`, `<year>`, `<price>` содержат текстовый контент, потому что они содержат текст;

`<bookstore>` и `<book>` содержат элементный контент, состоящий из других элементов;

у `<book>` есть атрибут (category="CHILDREN").

Пустые XML элементы  
Элемент без контента называется пустым.  

При написании элементов без контента (пустых элементов) можно использовать альтернативный синтаксис.  

Вместо того, чтобы писать пустой элемент в виде:
```
<book></book>
```
Можно написать:
```
<book />
```
Такой синтаксис элемента называется самозакрывающийся.

Оба варианта дают одинаковый результат в XML приложениях (парсерах, браузерах и т.д.).

У пустых элементов могут быть атрибуты.
## Чем XML отличается от HTML?
Что такое XML  
Язык XML это программно и аппаратно независимый инструмент, предназначенный для хранения и передачи данных. HTML же предназначен для отображения данных.  
Разница между XML и HTML  
XML не является заменой HTML.  
Они предназначены для решения разных задач:   
XML решает задачу хранения и транспортировки данных, фокусируясь на том, что такое эти самые данные,  
HTML же решает задачу отображения данных, фокусируясь на том, как эти данные выглядят.  
Таким образом, HTML заботится об отображении информации, а XML о транспортировке информации.
## Что такое DTD? Расшифруйте и приведите примеры использования в различных документах.
XML DTD
XML документ с корректной синтаксической структурой является "синтаксически верным".

XML документ, прошедший проверку по DTD, является "синтаксически верным" и "валидным".

Что такое DTD?  
DTD это аббревиатура обозначающая Определение типов документа (англ. Document Type Definition).

DTD определяет структуру XML документа, а также допустимые элементы и атрибуты.
Валидные XML документы  
"Валидный" XML документ - это "синтаксически верный" XML документ, который также соответствует правилам DTD (определениям типов документов):
```
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE note SYSTEM "Note.dtd">
<note>
   <to>Tove</to>
   <from>Jani</from>
   <heading>Напоминание</heading>
   <body>Не забудь обо мне в эти выходные!</body>
</note>
```
В приведенном примере, декларация DOCTYPE является ссылкой на внешний файл определений типов документа (DTD). Содержимое этого файла показано ниже.
XML DTD  
Цель DTD состоит в том, чтобы определить структуру XML документа. Это делается путем определения списка допустимых элементов:  
Note.dtd
```
<!DOCTYPE note
[
<!ELEMENT note (to,from,heading,body)>
<!ELEMENT to (#PCDATA)>
<!ELEMENT from (#PCDATA)>
<!ELEMENT heading (#PCDATA)>
<!ELEMENT body (#PCDATA)>
]>
```
Приведенное выше DTD интерпретируется следующим образом:
- !DOCTYPE note определяет, что корневым элементом документа является note
- !ELEMENT note определяет, что элемент note содержит четыре элемента: to, from, heading, body
- !ELEMENT to определяет, что элемент to должен быть типа "#PCDATA"
- !ELEMENT from определяет, что элемент from должен быть типа "#PCDATA"
- !ELEMENT heading определяет, что элемент heading должен быть типа "#PCDATA"
- !ELEMENT body определяет, что элемент body должен быть типа "#PCDATA"

Примечание: #PCDATA означает разбираемые текстовые данные.
Использование DTD для определения сущностей  
Определения типов документа (DTD) также можно использовать для декларации специальных символов и символьных строк, используемых в XML документе:
```
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE note [
<!ENTITY nbsp "&#xA0;">
<!ENTITY writer "Writer: Donald Duck.">
<!ENTITY copyright "Copyright: MSiter.RU.">
]>

<note>
   <to>Tove</to>
   <from>Jani</from>
   <heading>Напоминание</heading>
   <body>Не забудь обо мне в эти выходные!</body>
   <footer>&writer;&nbsp;&copyright;</footer>
</note>
```
Сущность состоит из трех частей: амперсанда (&), имени сущности и точки с запятой (;).

Зачем нужно использовать DTD?  
С DTD ваш XML файл может нести собственный формат.

С DTD различные, не связанные друг с другом группы людей могут приходить к соглашению о стандартах пересекающихся данных.

С DTD вы можете быть уверены, что получаемые из внешних источников данные будут корректными.

Когда не стоит использовать DTD?  
Вообще-то для работы XML не требуется DTD.

Когда вы экспериментируете с XML или работаете с небольшими XML файлами, то создание DTD может оказаться излишней тратой времени.

Если вы разрабатываете приложения, то стоит подождать, пока спецификации не станут стабильными, и только тогда добавлять определения. В обратном случае ваше приложение может перестать работать из-за ошибок валидации.

### Пример 1:  
Описание  
XML-документ является допустимым, если он имеет ассоциированное определение типа документа (DTD, document type definition) и документ соответствует изложенным в нем ограничениям. DTD должен указываться перед первым элементом в документе. Имя, указанное за словом DOCTYPE, должно соответствовать имени корневого элемента.  
DTD

Документ может содержать лишь корневой элемент tutorial, который в свою очередь может содержать некоторый текст.:
```
<!ELEMENT tutorial (#PCDATA)>
```
Допустимые документы  

Допустимый документ, содержащий некоторый текст.:
```
 <!DOCTYPE tutorial SYSTEM "tutorial.dtd">
<tutorial>Это XML-документ</tutorial>
```

Этот документ также является допустимым.:
```
 <!DOCTYPE tutorial SYSTEM "tutorial.dtd">
<tutorial/>
```
Документы с ошибками

Корневой документ не соответствует данному DTD.:
```
 <!DOCTYPE tutorial SYSTEM "tutorial.dtd">
<text>Это XML-документ</text>
```
### Пример 2:  
Описание  
Если имя элемента в DTD сопровождается звездочкой [*], то это означает, что элемент может присутствовать последовательно ноль, один или несколько раз.

DTD

Корневой элемент XXX может содержать ноль, один или несколько элементов AAA, за которыми должен следовать ровно один элемент BBB. Элемент BBB обязательно должен присутствовать.:
```
   <!ELEMENT XXX (AAA* , BBB)>
   <!ELEMENT AAA (#PCDATA)>
   <!ELEMENT BBB (#PCDATA)>
```

Допустимые документы

Допустимый документ.:
```
 <!DOCTYPE XXX SYSTEM "tutorial.dtd">

   <XXX> <AAA/> <BBB/> </XXX>
```

Другой допустимый документ. Элемент AAA опущен.:
```
 <!DOCTYPE XXX SYSTEM "tutorial.dtd">

   <XXX> <BBB/> </XXX>
```

Несколько элементов AAA могут содержаться внутри документа.:
```
 <!DOCTYPE XXX SYSTEM "tutorial.dtd">

   <XXX>
      <AAA/> <AAA/>
      <AAA/> <AAA/>
      <AAA/> <AAA/>
      <AAA/> <BBB/>
   </XXX>
```

Документы с ошибками

Отсутствует элемент BBB.:
```
 <!DOCTYPE XXX SYSTEM "tutorial.dtd">

   <XXX> ___ </XXX>
```

Элемент BBB должен следовать за элементом AAA.:
```
 <!DOCTYPE XXX SYSTEM "tutorial.dtd">

   <XXX> <BBB/> <AAA/> </XXX>
```

Элемент AAA не может следовать за элементом BBB.:
```
 <!DOCTYPE XXX SYSTEM "tutorial.dtd">

   <XXX>
      <AAA/> <AAA/>
      <AAA/> <AAA/>
      <BBB/> <AAA/>
      <AAA/>
   </XXX>
```
### Пример 3:
Описание  
Если имя элемента в DTD сопровождается плюсом [+], то это означает, что элемент может присутствовать последовательно один или несколько раз.

DTD

Корневой элемент XXX должен содержать один или несколько элементов AAA, за которыми должен следовать ровно один элемент BBB. Элемент BBB обязательно должен присутствовать.:
```
   <!ELEMENT XXX (AAA+ , BBB)>
   <!ELEMENT AAA (#PCDATA)>
   <!ELEMENT BBB (#PCDATA)>
```

Допустимые документы

Допустимый документ.:
```
 <!DOCTYPE XXX SYSTEM "tutorial.dtd">

   <XXX> <AAA/> <BBB/> </XXX>
```

Внутри документа могут встречаться несколько элементов AAA.:
```
 <!DOCTYPE XXX SYSTEM "tutorial.dtd">

   <XXX>
      <AAA/> <AAA/>
      <AAA/> <AAA/>
      <AAA/> <AAA/>
      <AAA/> <BBB/>
   </XXX>
```

Документы с ошибками

Отсутствуют элементы AAA и BBB.:
```
 <!DOCTYPE XXX SYSTEM "tutorial.dtd">

   <XXX> ___
   ___ </XXX>
```

Хотя бы один элемент AAA должен присутствовать.:
```
 <!DOCTYPE XXX SYSTEM "tutorial.dtd">

   <XXX> ___<BBB/> </XXX>
```   

Элемент BBB долден следовать за элементом AAA.:
```
 <!DOCTYPE XXX SYSTEM "tutorial.dtd">

   <XXX> <BBB/> <AAA/> </XXX>
``` 

Элемент AAA не может идти за элементом BBB.:
```
 <!DOCTYPE XXX SYSTEM "tutorial.dtd">

   <XXX>
      <AAA/> <AAA/> <AAA/>
      <AAA/> <BBB/> <AAA/>
      <AAA/>
   </XXX>
```
### Пример 4:
Описание:
Элемент <!DOCTYPE>  
Элемент <!DOCTYPE> предназначен для указания типа текущего документа — DTD (document type definition, описание типа документа). Это необходимо, чтобы браузер понимал, как следует интерпретировать текущую веб-страницу, поскольку HTML существует в нескольких версиях, кроме того, имеется XHTML (EXtensible HyperText Markup Language, расширенный язык разметки гипертекста), похожий на HTML, но различающийся с ним по синтаксису. Чтобы браузер «не путался» и понимал, согласно какому стандарту отображать веб-страницу и необходимо в первой строке кода задавать <!DOCTYPE>.

Существует несколько видов <!DOCTYPE>, они различаются в зависимости от версии языка, на которого ориентированы.
Синтаксис
```
<!DOCTYPE [Элемент верхнего уровня] [Публичность] "[Регистрация]//[Организация]//[Тип] [Имя]//[Язык]" "[URL]">
```
Параметры  
Элемент верхнего уровня — указывает элемент верхнего уровня в документе, для HTML это тег `<html>`.

Публичность — объект является публичным (значение PUBLIC) или системным ресурсом (значение SYSTEM), например, таким как локальный файл. Для HTML/XHTML указывается значение PUBLIC.

Регистрация — сообщает, что разработчик DTD зарегистрирован в международной организации по стандартизации (International Organization for Standardization, ISO). Принимает одно из двух значений: плюс (+) — разработчик зарегистрирован в ISO и - (минус) — разработчик не зарегистрирован. Для W3C значение ставится «-».

Организация — уникальное название организации, разработавшей DTD. Официально HTML/XHTML публикует W3C, это название и пишется в <!DOCTYPE>.

Тип — тип описываемого документа. Для HTML/XHTML значение указывается DTD.

Имя — уникальное имя документа для описания DTD.

Язык — язык, на котором написан текст для описания объекта. Содержит две буквы, пишется в верхнем регистре. Для документа HTML/XHTML указывается английский язык (EN).

URL — адрес документа с DTD.

Закрывающий тег  
Не требуется.  
Пример 1. HTML 4.01  
```
<!DOCTYPE HTML PUBLIC "-//W3C//DTD HTML 4.01//EN" 
  "http://www.w3.org/TR/html4/strict.dtd">
<html>
 <head>
   <title>!DOCTYPE</title>
   <meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8">
 </head>
 <body>
  <p>Разум — это Будда, а прекращение умозрительного мышления — это путь. 
  Перестав мыслить понятиями и размышлять о путях существования и небытия, 
  о душе и плоти, о пассивном и активном и о других подобных вещах, 
  начинаешь осознавать, что разум — это Будда, 
  что Будда — это сущность разума, 
  и что разум подобен бесконечности.</p>
 </body> 
</html>
```
Пример 2. HTML 5  
```
<!DOCTYPE html>
<html>
 <head>
   <title>!DOCTYPE</title>
   <meta charset="utf-8">
 </head>
 <body>
  <p>Разум — это Будда, а прекращение умозрительного мышления — это путь. 
  Перестав мыслить понятиями и размышлять о путях существования и небытия, 
  о душе и плоти, о пассивном и активном и о других подобных вещах, 
  начинаешь осознавать, что разум — это Будда, 
  что Будда — это сущность разума, 
  и что разум подобен бесконечности.</p>
 </body> 
</html>
```
Браузеры
Internet Explorer до версии 6.0 требует, чтобы <!DOCTYPE> стоял обязательно в первой строке кода. В противном случае браузер переходит в режим совместимости (quirk mode).

Хотя значение URL является не обязательным, браузеры при его отсутствии могут перейти в режим совместимости, поэтому всегда указывайте полный путь к DTD-файлу.


## Из чего состоит HTML-документ?
Базовая структура HTML документа  
Как театр начинается с вешалки, так и любой HTML-документ начинается с базовой структуры. Она включает в себя теги, которые есть в любом HTML-файле. Эти теги и служебная информация нужны браузеру для корректного отображения информации.

Взглянем на базовую структуру любого HTML-документа:
```
<!DOCTYPE html>
<html lang="ru">
  <head>
    <meta charset="UTF-8">
    <title>Моя первая страница</title>
  </head>
  <body></body>
</html>
```
Этот набор кажется не очень большим, но браузеру он сообщает множество полезной информации. В этом уроке разберемся с каждой строчкой этой структуры.

### DOCTYPE
Первая конструкция в любом HTML-документе — элемент <!DOCTYPE>. Он не относится к тегам и никаким образом не может отображаться на странице. Его задача — указать браузеру, какой стандарт HTML используется в этом документе. Сейчас это везде стандарт HTML5. Записывается он следующим образом:
```
<!DOCTYPE html>
```
С приходом стандарта HTML5 элемент <!DOCTYPE> немного упростился. Если вы встретитесь с сайтами, созданными пять-десять лет назад, то сможете увидеть совершенно другие записи. Они были больше и напрямую влияли на то, как браузер обработает информацию. Неправильное указание элемента <!DOCTYPE> могло привести к некорректному отображению. Сейчас такой проблемы нет, поэтому вы можете без всяких опасений использовать конструкцию, которая указана в данном уроке. Использование старых значений <!DOCTYPE> необходимо только при разработке с поддержкой очень старых браузеров.  
### Парный тег html  
Тег <html></html> является основой основ. Именно внутри него располагается вся информация. Благодаря этому тегу браузер понимает, где начинается контент, который необходимо обработать как HTML.

Важной частью тега html является наличие атрибута lang. В нем указывается язык, на котором отображается веб-страница. С помощью этого атрибута браузеры могут корректно считать множество специфичных символов, которые присутствуют в разных языках. Помимо этого, атрибут lang начинает использоваться и в CSS, с которым вы познакомитесь в следующих уроках. В новых стандартах CSS появляются свойства, которые опираются на данный атрибут. Например, позволяют корректно переводить слова в тексте.

В качестве значения атрибут lang принимает знакомые всем сокращения языков. Для русского — lang="ru", для английского — lang="en", для немецкого — lang="de".

### Парный тег head  
Тег <head></head> служит для хранения служебной информации. Здесь возможны самые разные сочетания тегов, которые подсказывают браузеру название страницы, описание, ключевые слова и так далее. Такая информация называется метаинформацией. В современном вебе она отвечает не только за служебную информацию для браузера, но и активно используется при продвижении сайта. Поисковые системы считывают всю эту информацию и на основе множества алгоритмов определяют место сайта при разных поисковых запросах.

Любые данные, которые указаны внутри тега <head>, не видны при отображении страницы в браузере. Это значит, что нет необходимости располагать там информацию, которая предназначена для отображения.

Хоть различной информации внутри <head> может быть множество, в этом уроке разберем несколько основных тегов, которые пригодятся при создании любой веб-страницы:

### Метаинформация
Метатег <meta>. Он принимает множество разных атрибутов, с которыми вы познакомитесь при создании своих сайтов. В настоящее время важным является метатег <meta> с атрибутом charset. Он позволяет установить кодировку документа.

Кодировка — таблица символов. В ней каждый символ имеет уникальный код, благодаря чему программы, в том числе и браузеры, могут одинаково отображать один и тот же текст. У разных пользователей может стоять различная кодировка по умолчанию. Это приводит к тому, что у некоторых пользователей текст может отображаться в виде «кракозябр», хотя у вас он будет отображаться правильно. Универсальной кодировкой, которая содержит большинство необходимых символов из разных языков, является кодировка UTF-8. Именно ее рекомендуется устанавливать в качестве значения атрибута charset. Теперь браузер будет отображать все символы именно в этой кодировке.
```
<meta charset="UTF-8">
```
### Заголовок страницы
На любом веб-сайте вы можете заметить заголовок, который отображается на вкладке вашего браузера. Например, на странице курса «Основы современной верстки» вкладка в браузере Google Chrome выглядит следующим образом.  
Для указания заголовка страницы используется специальный парный тег `<title></title>`, внутри которого указывается нужная информация.
```
<title>Моя первая страница</title>
```
### Тело документа
После тега `<head>` в документе указывается парный тег `<body></body>`, который является «телом» всей страницы. Именно здесь размещается вся информация, которая будет выведена на странице.  
Используем один из примеров прошлого урока и добавим все недостающие теги.
```
<header>
  <img src="/logo.png" alt="Логотип">
  <!-- Логотип сайта -->
  <nav id="menu">
    <!-- Меню -->
    <ul>
      <li><a href="/">Главная</a></li>
      <li><a href="/about">О нас</a></li>
      <li><a href="/contacts">Контакты</a></li>
    </ul>
  </nav>
</header>
```
Чтобы полностью соответствовать всем стандартам HTML, добавим необходимую базовую структуру документа.
```
<!DOCTYPE html>
<html lang="ru">
  <head>
    <meta charset="UTF-8">
    <title>Моя первая страница</title>
  </head>
  <body>
    <header>
      <img src="/logo.png" alt="Логотип">
      <!-- Логотип сайта -->
      <nav id="menu">
        <!-- Меню -->
        <ul>
          <li><a href="/">Главная</a></li>
          <li><a href="/about">О нас</a></li>
          <li><a href="/contacts">Контакты</a></li>
        </ul>
      </nav>
    </header>
  </body>
</html>
```
Хоть данный набор и является основным, но на самом деле браузеры могут обработать HTML-информацию и без базовой структуры документа. Но не стоит отдавать все на откуп браузеру. Он постарается автоматически обернуть контент в `<body>`, добавит современный <!DOCTYPE>, но при этом нет уверенности в том, что все это он добавит корректно.